% Entretien avec François Bon
% François Bon, Vincent Maillard
% 2017

≈ 11 500 signes

> **Vincent Maillard** — J’aimerais te questionner à propos de ton site *Tiers Livre*. Il est bien différent d’une base de données constituée par une collecte d’informations personnelles faite sans accord préalable. Au contraire, il est construit sur mesure, avec même un espace accessible sur abonnement. C'est en quelque sorte un refuge d’écriture. 
Cependant, tu as également une pratique des réseaux sociaux, dont on maîtrise difficilement la sauvegarde et la collecte des traces écrites. Quelles différences y a-t-il entre tes écrits sauvegardés sur *Tiers Livre* et tes écrits sur Facebook ou Twitter ? Dans quelles mesures ton travail existe-t-il également dans des pages inaccessibles à tous sauf de toi ? Je veux parler ici des pages de travail en cours, ou même les pages de projets anciens qu’on souhaiterait que le web oublie.


**François Bon** — Je crois que, si je dois répondre au fond, un « vieux » site comme le mien (commencé en 1997, inclusions de deux blogs CMS à partir de 2004, réunification des sites satellites à partir de 2013) est prisonnier de sa propre histoire, et on doit constamment faire avec les parties fossiles du site. Dans la grande période des blogs, disons jusqu’en 2010, les commentaires étaient un espace de liberté, dialogue, création collaborative (une partie de mon livre *Autobiographie des objets* est née de ces échanges et précisions apportés en ligne). À partir de 2012, ça a été littéralement aspiré par Facebook. L’exemple est plus clair avec les images : on sait que le partage est une fonction organique de la photographie (depuis avant l’âge numérique chez Flusser, et dans les travaux d’André Gunthert) mais avec Instagram la fonction partage et l’algorithme (ou le choix des algorithmes de filtrage proposés) prend le dessus sur l’image elle-même. Dans les premiers temps de Facebook et Twitter, j’ai utilisé chacune de ces plateformes comme un espace de création en tant que tel. J’ai même archivé sur mon ordi l’ensemble de mes tweets entre 2011 et 2014. Mais la fonction utilitaire et la constante propagation de flux rendent cela inutile désormais. Je ne pense pas qu’il existe de loi générale : André Markowicz utilise Facebook comme plateforme oralisée d’écriture, de mon côté je me fais une règle de maintenir mes billets sur mon propre hébergement et de ne relayer que les liens. Mais mes vidéos YouTube sont entièrement confiées au réseau… J’ai mené des expériences d’écriture totalement en ligne, comme mon Proust est une fiction ou, plus tôt, *Tumulte*. Mais, pour moi, le changement c’est plutôt l’irruption de la base de données dans l’ordinateur lui-même : j’utilise beaucoup Ulysses comme lieu de brouillon, notes, aide au projet, premières rédactions.


> **VM** — Dans le séminaire à l’ÉSAD Valence, tu es revenu sur la pratique qu’a Baudelaire de n’écrire ses rêves qu’à condition de les envoyer à quelqu’un. En quoi cette mise à distance de l’écriture peut-elle se rapprocher de ta pratique de l’écriture numérique ? Que se cache-t-il derrière ton expression « écrire dans une base données » ?


**FB** — Écrire sur le blog représente toujours pour moi une instance particulière d’écriture, assimilable à la parole improvisée (au sens des musiciens d’aujourd’hui : impro construite, préparée) sur YouTube. Ne pas constituer une sédimentation du texte. Ce qui veut dire aussi que je garde sur l’ordi, classiquement, sur Pages de 2008 à 2014 et retour à Word depuis lors, des textes à maturation plus lente, ou de structure plus continue. J’essaye de ne pas trop réfléchir à tout ça : le contexte se déplace tout le temps, acceptation et critique de Facebook, acceptation et vigilance pour YouTube, plutôt un usage limité de Twitter depuis un an, les retours et remontées étant trop limitées par rapport à Facebook. L’espace « abonnés » de mon site est par contre très symbolique : juste valoriser les contributeurs qui m’aident pour hébergement et matériel (ce serait totalement insuffisant par exemple, ces temps-ci, pour changer mon ordi alors que celui-ci est fourbu comme un vieux cheval au bout de 3 ans). La problématique de « l’oubli », encore une question autre : la BNF s’en charge par décret, mais on n’a accès aux archives de son robot Heritrix que sur place, et sans droit de copie. De mon côté, il est fréquent que je supprime d’anciennes pages du blog.


> **VM** – Le site archive.org et sa *Wayback Machine*, la BNF (entre autres) s’organisent pour sauvegarder au mieux le web. Le site oldweb.today permet d’émuler d’anciennes versions de navigateurs web sur d’anciens systèmes d’exploitation et ce à partir des archives d’archive.org. Ton site *Tiers Livre* fait d’ailleurs partie du dépôt légal de sites web organisé par la BNF. En tant qu’écrivain, comment te situes-tu par rapport à ces pratiques de sauvegarde ?


**FB** – Le fait d’avoir participé aux premiers réseaux collaboratifs de littérature francophone (ABU et Athena) aux tout débuts de l’Internet littéraire, avant même que la BNF ait lancé Gallica, fait qu’on a toujours été en dialogue avec les équipes BNF travaillant sur ces questions. Par exemple dans la mise au point d’un « pompage » des titres ePub avec Immateriel.fr et publie.net dès 2008. Cette question de l’archivage pose des problèmes bien au-delà (l’occasion de redire combien j’ai été touché qu’à l’ESAD Valence on ait pu les aborder, c’est bien rare…). Ainsi, je m’en tiendrai à Emmanuel Darley ou Ronald Klapka, ou bien cette semaine même le décès de Mark Baumer, le devenir d’œuvres web après le décès de leur auteur. J’ai tenté de suggérer au directeur d’OVH une assurance, ou une garantie de service en surplus de l’abonnement annuel, qui permettrait de maintenir une mise à disposition passive du site en cas de décès, mais ça n’a pas eu de suite. Nous vivons en temps de transition, alors ma position « en tant qu’écrivain », pour prendre ta formule en ce qu’elle inclut de risque, c’est de faire comme si tout ça n’existait pas. Je mets en ligne, recompose, supprime, publie chez des éditeurs commerciaux ou sur ma propre plateforme, sans me préoccuper d’archivage ni de pérennité. Dans mon cas, il n’y a pas de problème de format, puisque tout est en html ou php, mais récemment le site de Ronald Klapka, sur lequel on continue de veiller 4 ans après son décès, était inopérant parce qu’on l’avait laissé en php3 (c’était juste une ligne de code à rajouter en racine), et sur mon site tout un ensemble de vidéos datant d’avant YouTube (2002-2005), que j’avais laissées en Flash, mais qui sont mes premières explorations sous ce format, me sont devenues à moi-même illisibles. Avançons, et on verra bien.


> **VM** – Dans ton livre *Après le livre* tu reviens sur les changements survenus sur les blogs à l’arrivée en 2006 de Facebook et Twitter. Notamment sur les commentaires et sur la consultation des articles, déplacés tous deux dans les fils des réseaux sociaux. La scène française de poésie numérique semble également avoir subi ce monopole. Les figures historiques comme l’*ALAMO* ou la revue *Alire* (diffusion hors web) ne sont plus actives mais également, pour ne citer qu’eux, les sites web *Transitoire Observable* (transitoireobs.free.fr) (depuis fin 2007) et *e-critures* (e-critures.org) (dernière activité en 2010). Ces expériences de littérature numérique se sont donc achevées et, en grande partie, devenues obsolètes.
Les figures de monopole que sont Google, Facebook, Twitter, peuvent-elles nuire aux espaces de liberté, d’expérimentation, de publication qu’offrent les possibilités techniques du web?


**FB** – Poser la question c’est y répondre. Je suis bien sûr extrêmement attentif aux démarches qui se séparent de la mienne. Par exemple la façon dont Claro ou Eric Chevillard, blogueurs émérites tous deux, n’ont même pas pris la peine d’un nom de domaine et d’un hébergement en propre. Idem pour Lucette Desvignes (par ailleurs la maman d’un de nos grands grands écrivains, dont Volodine est un des hétéronymes) qui blogue au quotidien, dans une langue admirable à plus de 90 ans. Ou la façon dont s’organise pour André Markowicz la suite impressionnante des chroniques quotidiennes sur Facebook et la publication papier chez Inculte (mais le 2e volume a fait bien moins de bruit que le premier, continueront-ils ?). Un des blogs les plus beaux et importants que je connaisse, c’est la-grange.net, lancé il y a plus de 15 ans par un jeune astrophysicien, entré ensuite au W3C et travaillant maintenant pour Mozilla : Karl Dubost, qui a toujours maintenu dans son HEAD une instruction interdisant le référencement Google. Ce principe de confidentialité choisie, on le trouve aussi chez Henri Michaux, qui refusait que ses livres soient tirés à plus de 800 exemplaires. Ou comment certains auteurs se retirent de Facebook, en font même un des critères d’accès ou réorganisation de leur site, alors que les outils de flux RSS, qui ont été si importants dans le début des blogs et la structuration d’un Internet littéraire (je dois toujours avoir une page Netvibes, par exemple, mais sans màj depuis au moins 4 ans), sont tombés en désaffection. J’ai assisté, veille même assez systématique, aux tentatives alternatives, comme Framasphere, ou bien l’étonnant réseau audio (merde, j’oublie le nom) fermé il y a 1 an, où on pouvait enregistrer des messages de 40 secondes… Mais que ce soit Google ou YouTube (propriété Google), il reste une fissure dans laquelle la maîtrise des métadonnées, la conscience des algorithmes, nous permet encore un accès à la publication dans un esprit de résistance, si ce n’est pas – pour certains — de subversion. Évidemment à condition d’accepter le bruit de fond, la profusion et la confusion. Mais défendre nos livres dans le monde de l’édition commerciale n’était pas selon des schémas si différents, sinon que l’échelle change. Il y a longtemps que deux marchands d’armes sont les principaux éditeurs et propriétaires de presse en France. Là où sont les usages, est le biais par lequel notre travail de création interagit avec le monde, et c’est une logique qui ne se résout pas seulement aux problématiques de réception (tiens, c’est la première fois que je dis ça). Un lien que je publie sur Facebook s’orientera comme de lui-même vers des bassins de réception différents, selon qu’il concerne tel ou tel de mes propres centres d’intérêt, le numérique (pour lequel Twitter garde plus d’effectivité), l’histoire du rock (on ne se refait pas), ou le monde des blogs, ou des écoles d’art etc. Ce qui m’étonne bien plus, et qui reste un enjeu absolument central de mon point de vue, c’est comment arriver à rendre poreuses ces cloisons, que le web paradoxalement semble entretenir et conforter. Mais ça aussi peut devenir fragile à l’excès : désaffection qui continue des anciennes structures éditoriales, et, à l’inverse, le fait que nous puissions prendre en charge nous-mêmes nos tags et métadonnées sur Amazon (la plateforme de création de contenus imprimés CreateSpace, que j’utilise, ou la page auteur qu’ils associent à nos livres, mais qu’on peut développer soi-même). À l’inverse, le relatif échec du Wikipédia français, qui interdit à des gens comme moi d’ajouter de jeunes écrivains dont l’œuvre est principalement numérique, sous prétexte qu’on ne peut pas le justifier par des articles de la presse littéraire traditionnelle, alors j’ai tourné le dos. Alors vigilance, critique, éducation à cette vigilance et cette critique, mais aussi pression, garder un pied dans l’intérieur. Je m’en tiens à un seul axiome, même si pas suffisant pour assurer ma vie matérielle : priorité au contenu, confiance dans le contenu.
